\setcounter{notask}{1}

\taskpic{
	С колеса автомобиля, движущегося с постоянной скоростью  $v$, слетают комки грязи. Радиус колеса равен $R$. На какую высоту $h$ над дорогой будет отбрасываться грязь,оторвавшаяся от точки $A$ колеса,указанной на рисунке?}{
	\begin{tikzpicture}\small
		\pgfmathsetmacro {\r} {1}
		\draw [very thick] (0, 0) circle (\r);
		\platform { ( 1.2*\r, -\r ) } { ( -1.2*\r, -\r ) };
		\draw [blue, thick, ->] (0, 0) --++ (.6*\r, 0) node [above] {$v$};
		\draw [dashed] (-140 : \r) node [left] {$A$} -- (0, 0) -- (0, -\r) node [blue, midway, right] {$R$};
		\draw ( -140 : .3 ) arc ( -140 : -90 : .3 );
		\draw [blue] ( -115 : .5 ) node [] {$\alpha$};
		\draw [fill=white] ( -140 : \r ) circle (0.06);
	\end{tikzpicture}
}



\task{
	Артиллеристы стреляют из пушки, стоящей на наклонной плоскости. В момент выстрела пушка начинает соскальзывать вниз с нулевой начальной скоростью. Ядро попадает в скатывающуюся пушку. Пренебрегая сопротивлением воздуха, определите под каким углом к наклонной плоскости вылетело ядро из пушки, если коэффициент трения скольжения пушки о плоскость равен $\mu$.}



\task{
	Мальчик, запуская воздушный змей, бежит по горизонтальной поверхности навстречу ветру со скоростью $u$. Нить, привязанная к змею, сматывается с катушки, которую мальчик держит в руке. В некоторый момент времени нить, которую можно считать прямолинейной, составляет с горизонтом угол $\alpha$, а змей поднимается вертикально вверх со скоростью $v$. Какова в этот момент времени скорость узелка на нити, который находится на расстояниях $L$ от катушки и $l$ от змея?}



\taskpic{
	Заледеневшая горка с двумя одинаковыми скатами образует угол $\gamma$ с горизонтом. Каждый скат горки представляет собой прямоугольник со сторонами $a$ и $2a$. Хоккеист, стоя в точке $A$, хочет попасть шайбой в ворота, расположенные в точке $B$, так, чтобы шайба не отрывалась от льда во время движения. С какой скоростью и под каким углом к ребру $AO$ должен послать шайбу хоккеист? Верхушка горки незначительно скруглена, размером шайбы и трением пренебречь.}{
	\begin{tikzpicture}[scale=.9]
		\pgfmathsetmacro {\a} {1.5}
		\pgfmathsetmacro {\g} {40}
		\draw [rounded corners]	(0, 0) -- (\g : \a) coordinate (B) 
									--++ (-\g : \a) coordinate (C) node [right] {$B$};
		\draw [rounded corners, fill=black!5] (115 : \a) --++ ( \g : \a ) --++ ( -\g : \a );
		\draw [fill=black!5] ( 115 : \a ) node [above left] {$A$} -- (0, 0) -- (C) --++ ( 115 : \a );
		\draw [rounded corners]	(0, 0) -- (B) -- (C);
		\draw [dotted] (B) --++ ( 115 : \a ) node [above left] {$O$};	
		\draw [blue, <->, thick] (-.2,0) --++ ( 115 : \a ) node [midway,left]{$a$};
		\draw [blue, <->, thick] (B) ++ ( 115 : \a ) ++ (.1, .1) --++ ( -\g : \a ) node[midway,above right]{$2a$};
		\draw [blue] (.4,0)arc(0:\g:.4)node[pos=.7,right]{$\gamma$}
			 (C)++(-.4,0)arc(180:180-\g:.4)node[pos=.7,left]{$\gamma$};
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	В вагоне, движущемся равноускоренно по прямым горизонтальным рельсам, экспериментатор фотографировал упругий шарик, отскакивающий от пола. При этом он отпускал шарик без начальной скорости (относительно вагона) с некоторой фиксированной высоты. Фотоаппарат был неподвижен относительно вагона, плоскость траектории шарика лежала в плоскости снимка. В результате экспериментатор получил изображение траектории шарика между первым и вторым отскоками (см. рис.). Найдите ускорение вагона. Чему равно расстояние между первой и второй точками касания шариком пола, если время между отскоками равно $\tau = 0.4$~с? Постоянная $g = 9.8$~м/с$^2$. }{
	\begin{tikzpicture}[scale=1.9]
		\pgfmathsetmacro {\h} {.95}
		\pgfmathsetmacro {\g} {9.8}
		\pgfmathsetmacro {\a} {.25*\g}
		\pgfmathsetmacro {\vx} {\a*sqrt( 2*\h / \g )}
		\pgfmathsetmacro {\vy} {\g*sqrt( 2*\h / \g )}
		\pgfmathsetmacro {\to} {2*sqrt( 2*\h / \g )}
		\draw [help lines, step=.2](0,0)grid(-2,1.4);
		\draw [scale=1, domain=0 : \to, smooth, variable=\t, red, very thick] plot 
				( {- \vx * \t - ( \a * \t^2 )/2},
								{ ( \vy * \t - ( \g * \t^2 ) / 2 ) } );
	\end{tikzpicture}
	}



\task{
	На невесомый жёсткий стержень, шарнирно закреплённый одним концом, надели массивную бусинку, которая может скользить по нему без трения. Вначале стержень покоился в горизонтальном положении, а бусинка находилась на расстоянии $l$ от закреплённого конца. Затем стержень отпустили. Найдите зависимость угла, который составляет стержень с горизонталью, от времени.}



\task{
	Птица вырвалась из рук птицелова и полетела от него по прямой с постоянной скоростью. Птицелов тут же бросил в нее камень со скоростью $v$ под углом $\alpha$ к горизонту. Получилось так, что камень попал в птицу в верхней точке своей траектории. Какова была скорость птицы?}



\task{
	В сферической лунке прыгает шарик, упруго ударяясь о ее стенки в двух точках, расположенных на одной горизонтали. Промежуток времени между ударами при движении шарика слева направо всегда равен $T_1$, а при движении справа налево $T_2$. Определите радиус лунки.}




\task{
	Ромб составлен из жёстких стержней длиной $L$. Стержни скреплены на концах шарнирами. В начальный момент два противоположных шарнира находятся рядом (очень близко) и имеют нулевые скорости. Один из этих шарниров закреплён. Второй начинают двигать с постоянным ускорением $a$. Найдите величину ускорения остальных шарниров ромба в тот момент, когда ромб превратится в квадрат, если все стержни двигаются, оставаясь в одной плоскости.}



\task{
	Круглую резиновую лодку оттолкнули от берега со скоростью $v_0$ и она проплыла расстояние $S_0$ до остановки. Такую же лодку оттолкнули от берега речки так, что ее скорость в начале свободного плавания оказалась $v_o$  и была направлена перпендикулярно течению. К моменту остановки относительно воды лодка проплыла путь $S_1 = \alpha S_0$ в системе отсчета, связанной с водой. С какой скоростью $V$ относительно берега плыла лодка в тот момент, когда она достигла середины речки, ширина которой $H = \alpha S_0$. Считайте, что $\alpha = 5/4$, сила сопротивления движению лодки в воде прямо пропорциональна скорости, а скорость течения реки везде одинакова.}
